虎爸當女兒白老鼠｜心理學家父炮製「天才特訓」 傳奇女棋手15歲成象棋界最年輕特級大師

現年44歲已經退休的波爾加(Judit Polgar)來自匈牙利「虎爸」家庭，她踏入棋壇是因為父親異想天開的「天才實驗」。波爾加的爸爸拉斯洛(Laszlo)是一名中學教師兼業餘教育心理學家，沉迷於「炮製天才」，他研究蘇格拉底、愛因斯坦、莫札特等一代奇才的生平，發現後天培養才是成功關鍵，他曾說︰「天才並非天生的，而是以教育和訓練煉成的。」於是他的三名女兒就成為了白老鼠，波爾加說︰「他想為世界製造一些特別的東西。」然後讓家庭獲得財富、名氣和更安全的生活。

44歲退休

天才並非天生的，而是以教育和訓練煉成的

咁點解三個女得一個打敗到世界冠軍 唔係用同一種方法教咩

天才並非天生的，而是以教育和訓練煉成的。

生個IQ得85嘅我睇你點訓練

咁個方法係咩?

虎爸當女兒白老鼠
依句野係咪可以表達為兩個完全唔到意思嘅句子？

即係地獄式訓練?

我都覺得係有用
現實中所謂既天才其實都係製造出黎

他曾說︰「天才並非天生的，而是以教育和訓練煉成的。」

呢句野r學生啫

不過我見呢D仔女好多心理上都有問題
嚴重既有自毀傾向

Queen’s gamebit

波爾加的姐姐蘇珊也成功晉級為特級大師，另一名姐姐蘇菲亞則成績稍遜，只是國際大師，父親認為他的實驗「超成功」。波爾加三姊妹在男性主導的棋壇佔一席位，但未能改變陽盛陰衰的環境，波爾加2014年退休時，世界排名100的棋手之中，只有兩位是女性。

唔係第一, 但都算其餘兩姊妹都算係 TOP 500人?

佢應該改吓個講法... 真正天生極度聰明嘅少之又少，多數某領域嘅勁人其實係自細訓練出黎。當然天份都唔好太差先至得...

中國圍棋界都係咁，唔少都係幾歲就密集式特訓，十幾歲就有世界級排名。

白虎女兒

成功係靠99%努力+1%天份
無左個1%天份你99%既努力都係接近白費

呢個世界有兩種天才
一種天生
一種係正確培育法 從細教思考方式 良好老師 興趣培養 目標實踐

成班想否認人地都係想為自己平庸搵藉口啫
一口咬定天才係天選之人自己個心係易過啲嘅

輸咗就中出

比個唐氏佢

呢啲又係借勢開班呃錢

要死練嘅已經唔match天才嘅definition啦

未入都估係Judit Polgar

咁師兄你唐氏又棘手啲嘅

你隻眼係咪有問題

之前有個鬼佬friend 介紹我睇一本書叫Bounce. 佢話睇完之後佢改變左佢教細路嘅方法.

作家係Matthew Syed退役乒乓波職業球員 英國排名第一好多年.

書入面佢有講佢自己對天才係天生定係訓練出黎嘅睇法.

利申我自己未睇曬本書

唔係呢啲新聞唔會有人睇

如果天才成功關鍵係後天陪養
咁係咪應該叫後才

幾十年前都有個心理學家用自己3個仔做實驗想證明性格完全係後天既行為所主導
唔單止個實驗證明佢既主張係錯,3個仔唔係自殺就病死,全部都早死過個心理學家

新聞link？

大佬 咁前提當然要起碼智力正常至中上 你拎個輕度弱智既黎講無得玩

有無source，有興趣知

睇下你個當係讀當定係當

85係正常智力下限，唔係智障

先唔講引黎嘅反思想做平庸嘅人定唔快樂嘅天才, 睇到呢句都覺得個老豆好撚仆街
原來做咁多野影響個女既人生都係為左錢

一個做左世界冠軍玩幾年
再推另一個上去玩幾年
3姊妹互打有咩好睇

當當當當ki

最邊緣囉
純粹覺得咁講有啲即刻搏咀既feel

我都睇到呢個
仲有無得救

基因都有影響 佢都唔會搵個蠢既同佢生啦

我都睇錯咗入錯咗嚟

兒登仔係咁
成日覺得人地成功係天生聰明
無視人地後天努力而來既成果

係囉
我都係咁諗

重點邏輯上天才必然係天生
每個本質一樣嘅人接受一樣“天才教育”
最終大家成就都一樣
即大家都係平凡

所以識少少邏輯
根本唔使做研究都知人重要嘅係天份

當然另一個因素係資源後天培養
現實有錢人窮人教育天淵之別

第二種唔叫天才
叫成功人仕啫

根本天才係相對概念
所以必然係天生

如果後天培訓得到天才
咁政府規定全部人做嗰種教育就得啦
成個國家都愛因斯坦啦

講咩後天培養嗰啲人全部都冇用過個腦
只係識啲咩正能量fair tale

唔一定地獄, 心理學有好多field, 而我相信呢個老豆會咁做都好著重behavioral approach
最基本可以理解為獎罰 (conditioning)
做得好有獎勵
做得差罰完要改善到再比返獎勵
基本教人什至教動物原理
至於教育心理學家會分析埋要學識一種技能要點逐步逐步達到目標

加上做人老豆真係花心機去培養自己仔女其實唔難
好似C朗個仔踢波超晒班一樣
(生仔係應該要考牌, 加上以上例子係專業表現)

岩 咩成功需苦幹 99%努力既廢話
係d未見過真天才先會講得出既野

實驗失敗品

連登仔：其實不難

以色列？

其實係要運氣多D運氣>天份>努力。
就好似誠哥咁,當年冇佢外父佢都好難有今日

其實套劇Harmon根本開掛
唔係咁好睇啫

個老豆佢自己有寫書講解

唔係 係令佢地成長環境充滿象棋 將屋企d書換哂象棋書 唔比佢地接觸其他“平凡”野 每日生活都只係得象棋一樣野 不停鼓勵佢地對奕 同不停讚佢地 同佢地研究象棋etc
令佢地既潛意識覺得日日玩象棋先係普通正常人既生活

最記得係個呀爸講 成日見到到佢地訓覺時間都繼續玩 要鬧先識停
但停左都會偷玩
=我地偷打機一樣

結論：天才呃個蠢記者，令佢信天才係後天訓練出黎

自己睇#11 3個都做左大師

都係失敗品

對比香港學生18般武藝..........🤣又鋼琴又功夫又8國語言

佢點證明佢個三個女本身都唔係天才先?

歡迎來到實力至上主義教室真人版

冇錯wor 出生好 基因好都己經天才啦

真係而家d人平均係聰明左 體魄好左

但只限營養充足

將個女當係白老鼠
同自願獻身做白老鼠都解得通

其他兩個我唔知， 但係愛恩斯坦邊有經過乜撚野”後天訓練“

雖然亦都有人話佢”細個讀書好蠢“呢個講法係假， 但係起碼佢爆個相對論出黎之前都唔係乜野天才少年， 亦唔見得佢屋企人有乜野後天訓練俾過佢。

99%努力 1%天份 嘅真正意思係
有天份都要努力先得
但係冇天份你點努力都係爭1%

我睇過一個好似係關於性別認同既， 好似天生係陰陽人， 夾硬要佢當自己係女， 點知佢其實係男之類。個細路最後都好悲慘。

唔知同唔同上面講個個實驗。

你都on9 人地背後啲汗水比你一句天才唔洗死練無視哂

生個冇手冇腳既 睇你點做天才車手

講到咁極端其實無意思 只係呃人世界係美好
有天份既人努力1日等於冇天份既人努力1個月
努力係極限應該係時間既限制

明顯唔係
佢最細個嗰成績最好 佢教嘅能力緊係喺教完兩個嘅經驗後提升
再加上屋企多左兩個大師級對手由細玩到大

天才既意思就係天生
一係就直接講沒有天才
屌佢仲好意思話自己係教師

每個人都有自己才能 特訓後 佢某方面好勁仲算唔算係天才？
反而有人冇乜點特訓 而在個方面展現自己潛能/才華 加上努力成為個方面專家好

當年讀IT 打code 勁個班睇完個題目 個腦已經諗哂點做，用咩技術，直頭人肉compile咁，效率直頭驚人其他人十幾日埋頭苦幹緊 佢慢慢hea last個1，2日搞掂哂

黑嘉嘉

后翼棄兵

歡迎來到實力至上主義的教室

仲玩象棋
AI都吊打你地
呢d靜態唔需要show人樣都得既活動已經冇存在價值
同睇兩個ai互片一樣都得

但如果訓練方向唔係佢本身天賦所在
除咗搞到個細路壓力大心理病之外，
仲會好無效率

例如佢其中一個女分分鐘去畫畫，個成就會大過捉棋
但就俾佢迫咗去做啲自己無咁擅長嘅野
但就

其實我覺得地獄訓練法係要先搵咗自己比較擅長咩野先進行

如果唔係，
會浪費時間訓練自己做啲自己唔擅長嘅野
進步速度慢之餘，出到黎又鬥唔過啲真係有天份嘅人

但係你留意
個女無將呢一套apply係自己下一代身上

證明其實佢唔buy呢個教育法

呢篇新聞比怪獸家長睇到, 唔知又會有幾多小朋友受害

所以話細路最緊要係家教

即係天糊同13么

其實有無交代過佢點解咁勁？

佢連咩係天才都唔知

我覺得華人社會係鍾意填鴨式死記爛背，操... 但技能每個人方面都比較平均好似數學個類... 姐係樣樣出到黎又識少少咁

但講到創意發掘潛能西方 比你試咗先 然後慢慢你搵到自己個樣專長

冇一個領域嘅天才唔使死練爛練

應該有暗示過，第一集，佢媽媽燒書個時

佢爸爸好似係大學數學教授？

所以當年老豆訓練我日打夜打機, 我而加可以做咗世界冠軍啦屌

虎爸即係獸爸呀？

味係囉人地老豆講到明係用仔女做白老鼠，點全部都用同一套教法呀
成班連登仔重係到廢老mode講人地係天才天生

佢個老豆明顯無理會興趣，係唔係都推佢地捉棋……
不過我諗呢個都係實驗嘅一環

然後最耐人尋味嘅係，
明明佢自己叫做成功咗，
但佢無咁樣對自己嘅仔女（如果華人家庭，一定會照“成功經驗”copy一次落下一代度）
可能因為訓練過程中失去太多野
佢唔想啲仔女經歷佢嘅童年

無超越普通人智力點谷都不能變天才

應該係講緊reinforcement？
Conditioning係講個制約
Operant個款就似係你講個隻教學方法？

但可以夠搵食嘅
無咁叻嘅會做到above average，
如果有少少天份就可以好似佢最叻果個女咁

又喺啲教畜做夫母嘅慘劇

有獎有罰係operant conditioning 呀
但教仔女/培養人當然唔可以淨係咁簡單咁單一解釋
成長過程,經歷, 點培養人生目標當然都好需要技巧

成長過程同經歷應該係用黎build up佢既personality

佢話 炮製天才

You get pregnant
You get me baby
Me baby come out
Me tell baby hey baby
You better become a doctor

咁連登仔最憎嘅八冠王柯潔算唔算天才 佢細個啲棋好屎 後尾佢屋企逼佢捉大量網棋 講緊一年過幾千盤 之後就一路上做埋八冠
李世石應該冇佢訓練量咁高但14個世冠（已退休）
咁所以李世石係天才？柯潔係成功人士？

因為訓練水平時間不一囉

可能佢個女本身係努力嘅天才，因為唔擅長喺其他類型嘅棋術，所以將所有時間都用晒嚟修煉象棋，最後終於戰勝其他天生嘅天才

老鳳覺得低過90已經係智障
低過70係中度

咁唔係人人都係天才, 你唔可以做到top 1%, 但努力就可以做top 10%, 咁都唔做?

專登要輸

我估佢想表達一般人經過訓練都可以做到一定嘅成就姐
係咪最top就真係要睇天賦
明明係講緊一般人train完都可以跑得好快
但個個就係度話點都快唔過保特

話人係「天才」係對一個付出咗無數努力嘅人最大嘅侮辱

對某方面有興趣勤力可以變專家高手

但天才加勤力所做出嚟嘅成就係普通人點勤力都做唔到

直情係諗唔明佢點解可以做到

先要你自己係個方面的專家 一個住公屋，炒散搵食的父母點操

日本個位食女天才

呢句真

天才加濫藥同本身專注於捉棋

你覺得佢講緊既係中文"天才"兩隻字？

乙武洋匡

天才都係人

無人話天才係謀領域成功唔需要學習

不過人地展現出嚟嘅意識,效率同創意

你點努力都達唔到

問題現實中嘅天才係天生+正確培育法
正常人根本冇可能追到努力嘅天才

智商就像籃球選手的身高。如果你的身高只有一百六十五公分，有希望成為職籃選手嗎？恐怕不行，你至少要有一百八十公分，身高一八六或許比一八三更好，能有一九○公分最好，但是超過一九○，就不見得能有更大的優勢。換言之，在籃球場上，身高二○五公分不一定比二○○公分吃香（像籃球大帝麥可．喬丹就是一九八公分）。籃球選手只要夠高就行了，就像智商，只須到達一定的門檻。

努力的天才

因為係細女，每一次重刷都有進步

細個割包皮唔小心無埋jer jer
個心理學家建議父母當女養
30幾歲自殺死左

好簡單啫
任何人做同樣嘢都可以有嘅程度咪唔係天才囉

低智波台狗點會明白用腦係點

係，所以我話天份都唔好太差。
正確啲應該話都要有啲天份。
當然極端好嘅天份，配合極度好嘅訓練係最好啦。

下面講性別認同嘅係呢個

3個仔自殺嗰單就唔知了

身為教師學好中文係基本

點解同Anya Taylor-Joy 爭咁遠

根本格硬講

85係正常，70先係輕度
利申：IQ75

有好多書都有用佢地一家做例子
eg:超速學習，原子習慣

james clear 本atomic habits有講過依個例子
主要係打造整個家庭環境同學習氣氛，令佢地愛上捉棋，成為佢地一個欲罷不能嘅習慣

做實驗都要AB test啦

喂Brian

好撚慘

當你真係見識過天才
你就會知道你呢番說話幾咁傻

天才同普通人嘅分別就係
天才只有想唔想做
而普通人係做唔做到

但智障係天生的

咁你根本compare唔到 再講 每個人適用嘅訓練方法又一樣？

成班酸到不得了

重唔夠咩
養到3個都入NBA,得一個all-star
咁重唔夠好真無無野講

唔係咁簡單
我記得依個係用引導既方式，同你中國式死谷爛谷唔同

難聽過粗口

俾平凡人自慰用

咩compare唔到？
你噏乜柒？
有冇人教你講嘢要有賓語
你係咪弱智？

方法係咪完全一樣根本完全唔重要
有方法或替代方法就可以啦

其實你啲人有冇真試下用個腦自己搵答案

我話如果大家訓練方法唔同 你根本compare唔到邊個「天份」高啲邊個天才啲
如果方法唔重要 咁點prove「任何人做同樣嘢都可以有嘅程度咪唔係天才囉」
冇賓語？你有冇真係試下用個腦自己搵答案啊

例如好似你錯嘅諗法
你弱智先以為你句嘢得一句解法
你明唔明一個正常嘅人諗唔到錯嘅人個腦諗咩？
你學我講嘢之前有冇用個嗰腦去學

訓練方法唔同係冇影響㗎喎
只要啱就得啦

“同樣嘢”唔係你個弱智所諗嘅“完全一樣嘅嘢”
而係背後“合適棋藝訓練”呢樣嘢
同樣意思只係指同時間同埋合適老師

其實呢啲唔使明言有邏輯思辯嘅人都會明

你compare 唔到意思
係天份唔一樣
定每人訓練方法唔一樣（呢個係錯，
定點（其他都會係錯
唔知你諗咗邊樣錯嘅嘢

天份唔一樣嘅話係compare唔到啦
因為就係驗證天份嘅影響
其他因素remain unchanged

心理學係講norm成日拎啲極端例子出嚟唔洗討論

上面又話iq 85 又斷手腳 又唐氏綜合症唔知做乜鳩

美斯 vs C朗

清隆

包生仔咩
宜家同你講
有一套教育方式會有3分1機會出到個天才
你係家長咪一樣狗衝

Queen's Gambit

又話訓練方法唔同冇影響 又話其他因素remain unchanged你喜歡

有無餵佢食鎮靜劑

弱智咪理解唔到囉

例如你去食飯
用筷子 用匙羹 有冇分別
屌你老母